let questions = [
    {"numb": 1,
    "question": "Con la finalidad de observar la dinámica de ensamblaje de las uniones celulares, se realizaron experimentos in vitro utilizando células epiteliales y posterior inmunotinción con un anticuerpo anti-cadherina-E. Dados los componentes y las características estructurales de las uniones celulares, indique cual sería la unión que estaría identificando:",
    "answer": ["b) Zónula adherente"],
    "options": [
    "a) Contacto focal",
    "b) Zónula adherente",
    "c) Zónula ocluyente",
    "d) Hemidesmosoma"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 2,
    "question": "En un preparado de glándula submaxilar, se observa que la misma se encuentra dividida en varios lobulillos, dentro de los cuales se presentan unidades secretoras mixtas. En relación a estas unidades secretoras, indique la opción correcta",
    "answer": ["d) producen una secreción seromucosa."],
    "options": [
    "a) son unidades que secretan tanto lípidos como proteínas.",
    "b) todas sus células van a ser PAS positivas.",
    "c) son unidades con células endócrinas y exocrinas.",
    "d) producen una secreción seromucosa."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 3,
    "question": "La siguiente es una descripción de una célula del tejido conjuntivo observada con el microscopia óptico: célula que presenta núcleo redondeado y central y citoplasma con numerosos gránulos metacromáticos. Indique a qué tipo celular corresponde.",
    "answer": ["b) Mastocitos"],
    "options": [
    "a) Fibroblasto",
    "b) Mastocitos",
    "c) Plasmocitos",
    "d) Célula mesenquimatosa"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 4,
    "question": "¿Qué tipo de colágeno forma las fibras reticulares del tejido conjuntivo?",
    "answer": ["c) Tipo III"],
    "options": [
    "a) Tipo I",
    "b) Tipo II",
    "c) Tipo III",
    "d) Tipo IV"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 5,
    "question": "Es CORRECTO afirmar que las células adiposas de la variedad parda:",
    "answer": ["d) Disminuyen con la edad"],
    "options": [
    "a) Ocupan la cavidad de la médula ósea al nacimiento",
    "b) Son características del periodo puberal",
    "c) Incrementan la cantidad de contenido lipídico en la adultez",
    "d) Disminuyen con la edad"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 6,
    "question": "El cartílago fibroso se diferencia del cartílago hialino en que:",
    "answer": ["c) Los condrocitos se disponen en hileras separadas por colágeno tipo I"],
    "options": [
    "a) Carece de fibras de colágeno tipo II",
    "b) Presenta condrocitos más grandes y numerosos",
    "c) Los condrocitos se disponen en hileras separadas por colágeno tipo I",
    "d) Presenta una importante tasa de crecimiento aposicional"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 7,
    "question": "Cuál de las siguientes características corresponde al tejido óseo",
    "answer": ["b) Tejido dinámico con gran capacidad de remodelación continua"],
    "options": [
    "a) Células con importantes uniones ocluyentes entre ellas",
    "b) Tejido dinámico con gran capacidad de remodelación continua",
    "c) Células altamente polarizadas y escasa matriz extracelular",
    "d) Matriz extracelular con predominio de fibras reticulares de colágeno tipo III"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 8,
    "question": "Qué tipo celular presente en el tejido óseo se diferencia a partir de progenitores hematopoyéticos provenientes de la médula ósea roja? Indique la opción correcta:",
    "answer": ["b) Osteoclastos"],
    "options": [
    "a) Osteoplastos",
    "b) Osteoclastos",
    "c) Osteocitos",
    "d) Osteoblastos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 9,
    "question": "Los siguientes eventos ocurren durante la formación del hueso de la bóveda craneana: <br> 1. Formación de agregados o condensaciones celulares en regiones altamente vascularizadas del mesénquima  <br> 2. Las células mesenquimales comienzan a expresar el factor de transcripción que llevan a que se diferencien en células osteoprogenitoras  <br> 3. Los componentes de la matriz osteoide comienzan a ser sintetizados y secretados por células óseas recién diferenciadas  <br> 4. Los osteoblastos quedan atrapados en la matriz mineralizada y se diferencian en osteocitos  <br> Indique desde lo más temprano a lo más tardía la secuencia correcta:",
    "answer": ["a) 1, 2, 3 y 4"],
    "options": [
    "a) 1, 2, 3 y 4",
    "b) 1, 2, 4 y 3",
    "c) 2, 1, 3 y 4",
    "d) 3, 1, 2 y 4"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 10,
    "question": "Con respecto a las características de los leucocitos neutrófilos, indique la opción correcta:",
    "answer": ["a) Sus gránulos poseen numerosas enzimas lisosómicas"],
    "options": [
    "a) Sus gránulos poseen numerosas enzimas lisosómicas",
    "b) Permanecen unos 120 días en la circulación",
    "c) Son células multinucleadas",
    "d) Son precursores de los macrófagos del tejido conjuntivo"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 11,
    "question": "Indique lo correcto en relación al estroma de la médula ósea:",
    "answer": ["d) No participa en el proceso de hematopoyesis"],
    "options": [
    "a) Está formado por tejido conjuntivo denso regular",
    "b) Contiene una red de fibras y células reticulares",
    "c) Presenta abundantes capilares de tipo fenestrados",
    "d) No participa en el proceso de hematopoyesis"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 12,
    "question": "Con respecto a la organización del parénquima del ganglio linfático, indique la opción correcta:",
    "answer": ["d) Las vénulas del endotelio alto se localizan en la corteza profunda"],
    "options": [
    "a) Los nódulos linfoideos se localizan en la corteza interna (paracorteza)",
    "b) Los vasos linfáticos aferentes ingresan por el hilio",
    "c) La sangre y la linfa se mezclan en los senos medulares",
    "d) Las vénulas del endotelio alto se localizan en la corteza profunda"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 13,
    "question": "Indique en cuál de los siguientes sectores de órganos linfoides se pueden encontrar células epitelio reticulares:",
    "answer": ["b) En la médula del timo"],
    "options": [
    "a) En la pulpa blanca del bazo",
    "b) En la médula del timo",
    "c) En la médula del ganglio linfático",
    "d) En la corteza del ganglio linfático"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 14,
    "question": "Cada fibra muscular estriada cardíaca está constituida por:",
    "answer": ["b) Células ramificadas unidas entre si por uniones adherentes y comunicantes"],
    "options": [
    "a) Células cilíndricas multinucleadas que rodean ventrículos y aurículas",
    "b) Células ramificadas unidas entre si por uniones adherentes y comunicantes",
    "c) Células fusiformes unidas entre sí por uniones adherentes",
    "d) Células fusiformes unidas entre si por uniones comunicantes"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 15,
    "question": "Indique cuál de las siguientes proteínas está ubicada en las banda H de los sarcómeros:",
    "answer": ["c) Miosina"],
    "options": [
    "a) Actina",
    "b) Tropomiosina",
    "c) Miosina",
    "d) Titina"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 16,
    "question": "Con respecto al timo, indique la opción correcta:",
    "answer": ["c) Sus células reticulares son de origen epitelial"],
    "options": [
    "a) Los corpúsculos de Hassal corticales son característicos del timo joven",
    "b) La función del secretor medular es la destrucción de eritrocitos envejecidos",
    "c) Sus células reticulares son de origen epitelial",
    "d) En su médula predominan los plasmocitos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 17,
    "question": "Respecto a las trabéculas directrices que se forman durante el proceso de osificación endocondral, es correcto afirmar que están formadas por:",
    "answer": ["c) Matriz cartilaginosa calcificada"],
    "options": [
    "a) Mesénquima calcificado",
    "b) Sustancia osteoide",
    "c) Matriz cartilaginosa calcificada",
    "d) Cartílago fibroso"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 18,
    "question": "Respecto a los fijadores de rutina acuosos (indique la opción correcta)",
    "answer": ["b) Preservan las nucleoproteínas"],
    "options": [
    "a) Preservan el glucógeno",
    "b) Preservan las nucleoproteínas",
    "c) No preservan las proteínas intracelulares del citoesqueleto",
    "d) Preservan glucosaminoglicanos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 19,
    "question": "En relación a las células musculares lisas, indique la opción correcta:",
    "answer": ["b) No presentan sarcómeros"],
    "options": [
    "a) La distancia existente entre dos condensaciones citoplasmáticas es mayor en las células contraídas que en las relajadas",
    "b) No presentan sarcómeros",
    "c) Al igual que las células del músculo esquelético presentan tríadas",
    "d) El mecanismo de contracción es independiente del deslizamiento de los miofilamentos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 20,
    "question": "Los epitelios glandulares endócrinos se caracterizan por: (indique lo correcto)",
    "answer": ["a) Ser tejidos asociados a una rica red vascular"],
    "options": [
    "a) Ser tejidos asociados a una rica red vascular",
    "b) Carecer de membrana basal",
    "c) Presentar numerosos conductos excretores",
    "d) Organizarse en acinos o túbulos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 21,
    "question": "En el ser humano adulto los eritrocitos se caracterizan por (indique lo correcto)",
    "answer": ["a) Ser destruidos en el bazo luego de su envejecimiento"],
    "options": [
    "a) Ser destruidos en el bazo luego de su envejecimiento",
    "b) Tener afinidad por colorantes básicos",
    "c) Tener una vida media de 10 días",
    "d) Ser más numerosos por unidad de volumen en mujeres"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 22,
    "question": "¿Cuál de las siguientes características es correcta en relación a un epitelio pseudoestratificado cilíndrico ciliado?",
    "answer": ["d) Todas las células que lo constituyen se apoyan sobre la lámina basal"],
    "options": [
    "a) Las células basales presentan cilias en su superficie apical",
    "b) La mayoría de las células poseen un núcleo aplanado en sentido horizontal",
    "c) Las células superficiales se apoyan sobre una capa de células basales",
    "d) Todas las células que lo constituyen se apoyan sobre la lámina basal"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 23,
    "question": "El tejido adiposo unilocular tiene como función principal el almacenamiento de energía. ¿Bajo qué orma se realiza esa reserva energética a nivel molecular? Indique la opción correcta:",
    "answer": ["a) Triglicéridos"],
    "options": [
    "a) Triglicéridos",
    "b) Glucógeno",
    "c) Ácidos grasos",
    "d) Colesterol"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 24,
    "question": "Indique cuál de los siguientes componentes de la fibra muscular estriada es el encargado de la propagación del potencial de membrana hacia el interior de la fibra durante el acoplamiento excitación-contracción:",
    "answer": ["d) El túbulo T"],
    "options": [
    "a) La cisterna terminal",
    "b) El disco Z",
    "c) El retículo sarcoplásmico",
    "d) El túbulo T"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 25,
    "question": "Indique cual de los siguientes componentes es el más abundante en la matriz extracelular del cartílago hialino",
    "answer": ["b) Agua"],
    "options": [
    "a) Colágeno tipo II",
    "b) Agua",
    "c) Proteoglicanos",
    "d) Ácido hialurónico"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 26,
    "question": "La presencia de capilares envainados es característica de:",
    "answer": ["c) La pula roja del brazo"],
    "options": [
    "a) La paracorteza de los ganglios linfáticos",
    "b) Los folículos linfoideos de la amígdala",
    "c) La pula roja del brazo",
    "d) La corteza del timo"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 27,
    "question": "Respecto a las células del tejido conjuntivo, es correcto afirmar que:",
    "answer": ["a) Los plasmocitos se caracterizan por presentar núcleo con cromatina dispuesta en rueda de carro y citoplasma basófilo"],
    "options": [
    "a) Los plasmocitos se caracterizan por presentar núcleo con cromatina dispuesta en rueda de carro y citoplasma basófilo",
    "b) Los macrófagos se caracterizan por su escaso citoplasma",
    "c) Los fibroblastos se caracterizan por la presencia de núcleo polilobulado y heterocromático",
    "d) Los mastocitos se caracterizan por la presencia de citoplasma agranular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 28,
    "question": "¿Qué características ultraestructurales presenta un osteoblasto?",
    "answer": ["a) Núcleo eucromático,, abundante retículo endoplasmático rugoso, rodeado de matriz osteoide"],
    "options": [
    "a) Núcleo eucromático,, abundante retículo endoplasmático rugoso, rodeado de matriz osteoide",
    "b) Célula multinucleada y citoplasma con abundantes lisosomas y mitocondrias",
    "c) Núcleo heterocromático, citoplasma escaso, rodeado de matriz ósea mineralizada",
    "d) Célula multinucleada con distintos dominios de membrana"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 29,
    "question": "Durante el proceso de osificación intermembranosa, indique lo correcto:",
    "answer": ["b) Los osteoblastos sintetizan sustancia osteoide"],
    "options": [
    "a) Las células mesenquimales se diferencian a condrocitos",
    "b) Los osteoblastos sintetizan sustancia osteoide",
    "c) Los osteocitos surgen por diferenciación de monocitos circulantes",
    "d) Los osteoclastos mineralizan la matriz ósea"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 30,
    "question": "Con respecto a la técnica de hematoxilina y eosina",
    "answer": ["c) La eosina es un colorante ácido"],
    "options": [
    "a) La hematoxilina colorea el citoplasma celular",
    "b) Las estructuras coloreadas con hematoxilina se denominan acidófilas",
    "c) La eosina es un colorante ácido",
    "d) LA eosina colorea el núcleo celular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 31,
    "question": "El transporte de sustancias sobre la superficie de un epitelio se produce gracias a que sus células presentan estructuras especializadas. Indique cual sería la estructura necesaria para cumplir con el transporte mencionado:",
    "answer": ["d) Cilios"],
    "options": [
    "a) Estereocilios",
    "b) Flagelos",
    "c) Microvellosidades",
    "d) Cilios"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 32,
    "question": "Indique lo correcto en relación al periostio:",
    "answer": ["b) Su hoja interna posee capacidad osteoprogenitora"],
    "options": [
    "a) Se organiza en 3 capas concéntricas",
    "b) Su hoja interna posee capacidad osteoprogenitora",
    "c) Su hoja externa está formada por tejido conjuntivo fibro-elástico",
    "d) Es una membrana de cartílago fibroso que rodea el hueso"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 33,
    "question": "Indique cual de los siguientes elementos sanguíneos permanecen en la sangre sin ingresar a los tejidos para cumplir funciones:",
    "answer": ["b) Eritrocitos"],
    "options": [
    "a) Linfocitos",
    "b) Eritrocitos",
    "c) Monocitos",
    "d) Neutrófilos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 34,
    "question": "Es correcto afirmar que los conductos intralobulillares de las glándulas de secreción exocrina:",
    "answer": ["c) Se encuentran inmediatamente rodeados por acinos"],
    "options": [
    "a) No forman parte del parénquima de la glándula",
    "b) Están revestidos por un epitelio estratificado",
    "c) Se encuentran inmediatamente rodeados por acinos",
    "d) Se localizan en tabiques de tejido conjuntivo"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 35,
    "question": "Indique cual de las siguientes variedades de tejido conjuntivo es característico de la mucosa intestinal:",
    "answer": ["a) Tejido conjuntivo laxo"],
    "options": [
    "a) Tejido conjuntivo laxo",
    "b) Tejido conjuntivo denso irregular",
    "c) Tejido conjuntivo elástico",
    "d) Tejido conjuntivo denso regular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 36,
    "question": "El síndrome de Marfan en una enfermedad que afecta al gen que codifica para la proteína fibrilina 1. ¿Cuál de las siguientes fibras se verían afectadas por esta enfermedad? <br> <img src='' >",
    "answer": ["c) Las fibras presentes en C"],
    "options": [
    "a) Las fibras presentes en A",
    "b) Las fibras presentes en B",
    "c) Las fibras presentes en C",
    "d) Las fibras presentes en A y B"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 37,
    "question": "En la siguiente imagen se muestra un sector de un órgano linfoide y su correspondiente ampliación. <br> <img src='' > <br> Seleccione la correcta:",
    "answer": ["b) Presenta folículos linfoides"],
    "options": [
    "a) Su parénquima se divide en corteza y médula",
    "b) Presenta folículos linfoides",
    "c) Se identifican claramente los senos linfáticos",
    "d) Órganos linfoides primarios"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 38,
    "question": "Con respecto a la variedad de tejido que predomina en esta imagen. <br> <img src='' >",
    "answer": ["c) Posee una sustancia fundamental rica en condroitín sulfato"],
    "options": [
    "a) Es característico de los pabellones auriculares",
    "b) Es tejido vascularizado",
    "c) Posee una sustancia fundamental rica en condroitín sulfato",
    "d) Se caracteriza por la gran cantidad de fibras de colágeno tipo 1 en su matriz"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 39,
    "question": "Respecto a lo que se observa en la imagen:<br> <img src='' >",
    "answer": ["d) El asterisco negro señala un tejido vascular"],
    "options": [
    "a) El asterisco negro señala un tejido conectivo denso regular",
    "b) El tejido señalado con las llaves rojas es estratificado cúbico con cilias",
    "c) El tejido señalado con las llaves rojas lo podríamos encontrar revistiendo el duodeno",
    "d) El asterisco negro señala un tejido vascular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 40,
    "question": "Cuál o cuáles de los tipos celulares presentes en la imagen pertenecen al grupo de los granulocitos? <br> <img src='' >",
    "answer": ["b) B y D"],
    "options": [
    "a) Solo A",
    "b) B y D",
    "c) Solo C",
    "d) A y C"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 41,
    "question": "En cuál de los siguientes sectores del sarcómero marcados con la imagen, se podría detectar la presencia de tropomiosina <br> <img src='' >",
    "answer": ["d) Tanto en A como C"],
    "options": [
    "a) En todo A y todo B",
    "b) Sólo en B",
    "c) Sólo en A",
    "d) Tanto en A como C"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 42,
    "question": "Con respecto al tejido que predomina en la imagen: <br> <img src='' >",
    "answer": ["d) Posee una única gota lipídica"],
    "options": [
    "a) Corresponde a tejido adiposo multilocular",
    "b) Se encuentra solamente en la región paravertebral, supraclavicular y  periadrenal",
    "c) No posee mecanismos de secreción hormonal",
    "d) Posee una única gota lipídica"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 43,
    "question": "La imagen de la derecha corresponde a un mayor aumento del área recuadrada en la imagen izquierda. <br> Indique cuál de los tipos celulares listados más abajo NO APARECE en las imágenes: <br> <img src='' >",
    "answer": ["c) Condrocitos"],
    "options": [
    "a) Osteoblastos",
    "b) Osteocitos",
    "c) Condrocitos",
    "d) Células mesenquimatosas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 44,
    "question": "Los sarcómeros son estructuras propias de las células musculares presentes en… <br> <img src='' >",
    "answer": ["a) A y C"],
    "options": [
    "a) A y C",
    "b) B y C",
    "c) Sólo C",
    "d) A y B"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 45,
    "question": "Una peptidasa obtenida de un parásito provoca la ruptura de las uniones que sellan el espacio intercelular a nivel de los epitelios. Dada la constitución de las uniones que se ven afectadas, indique cual podría ser la proteína blanco de las peptidasa.",
    "answer": ["c) Ocludinas"],
    "options": [
    "a) Desmogleínas",
    "b) Integrinas",
    "c) Ocludinas",
    "d) Selectinas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 46,
    "question": "En relación al mecanismo de renovación del epitelio que reviste la luz del intestino delgado, marque la correcta:",
    "answer": ["c) Las criptas de las glándulas intestinales presentan células madres"],
    "options": [
    "a) Las mitosis de enterocitos son frecuentes en la punta de la vellosidad",
    "b) Las células caliciformes no se renuevan",
    "c) Las criptas de las glándulas intestinales presentan células madres",
    "d) Las células madres exclusivamente dan origen a dos tipos celulares: las células enteroendocrinas y las células de Paneth"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 47,
    "question": "Indique dónde se produce la hidroxilación de prolina y lisina de la molécula de colágeno",
    "answer": ["b) En el retículo rugoso de los fibroblastos"],
    "options": [
    "a) En el citoplasma de los fibroblastos",
    "b) En el retículo rugoso de los fibroblastos",
    "c) En las vesículas de secreción de los fibroblastos",
    "d) En la matriz extracelular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 48,
    "question": "¿Qué tipo de colágeno es el más abundante en el cartílago?",
    "answer": ["b) Tipo II"],
    "options": [
    "a) Tipo I",
    "b) Tipo II",
    "c) Tipo III",
    "d) Tipo IV"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 49,
    "question": "En el tejido adiposo pardo, la proteína desacoplante UC1, se localiza en:",
    "answer": ["c) La membrana interna de las mitocondrias"],
    "options": [
    "a) La gota lipídica",
    "b) La membrana citoplasmática",
    "c) La membrana interna de las mitocondrias",
    "d) La membrana basal"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 50,
    "question": "Indique lo correcto en relación al cartílago elástico",
    "answer": ["b) El componente predominante de la matriz son las fibras elásticas"],
    "options": [
    "a) Los condrocitos que lo constituyen no forman grupos isogénicos",
    "b) El componente predominante de la matriz son las fibras elásticas",
    "c) Es el principal componente cartilaginoso de la pared de la vía aérea",
    "d) Al igual que el cartílago fibroso carece de pericondrio"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 51,
    "question": "Cuál de las siguientes características corresponde al tejido óseo:",
    "answer": ["a) Abundancia de células con prolongaciones citoplasmáticas intercomunicadas"],
    "options": [
    "a) Abundancia de células con prolongaciones citoplasmáticas intercomunicadas",
    "b) Matriz extracelular con predominio de fibras elásticas y proteoglicanos",
    "c) Células muy untas unidas entre sí y con escasa matriz extracelular entre ellas",
    "d) Tejido con escasa o nula capacidad de remodelación"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 52,
    "question": "Con respecto a la matriz extracelular del tejido óseo (indique la opción correcta)",
    "answer": ["a) El componente inorgánico se encuentra representado en mayor proporción que el componente orgánico"],
    "options": [
    "a) El componente inorgánico se encuentra representado en mayor proporción que el componente orgánico",
    "b) Los proteoglucanos son los componentes matriciales responsables de la dureza característica del tejido óseo",
    "c) La mayor parte del componente inorgánico está formado por depósitos de cloruro de sodio en forma de cristales de hidroxiapatita",
    "d) El principal componente orgánico de la matriz ósea es el colágeno tipo II, además de glucoproteínas multiadhesivas como la osteopontina"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 53,
    "question": "Los siguientes son eventos que ocurren durante la formación de los huesos largos del antebrazo: <br> 1. La secreción del osteoide sobre las superficies de la matriz cartilaginosa calcificada genera espículas mixtas  <br>  2. Las células mesenquimales comienzan a agruparse en áreas específicas donde se diferencian en condroblastos y producen matriz cartilaginosa  <br>  3. Pre-osteoblastos y células precursoras de osteoclastos invaden el centro del molde cartilaginoso ocupando las cavidades generadas por la degradación de condrocitos <br>  4. Las células del pericondrio ubicadas alrededor de la futura diáfisis se diferencian en osteoblastos y comienzan a sintetizar matriz ósea. <br> Indique desde lo más temprano a lo más tardía la secuencia correcta:",
    "answer": ["b) 2, 4, 3 y 1"],
    "options": [
    "a) 2, 3, 4 y 1",
    "b) 2, 4, 3 y 1",
    "c) 3, 2, 4 y 1",
    "d) 4, 3, 2 y 1"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 54,
    "question": "Con respecto a las características de los monocitos, indique la opción correcta:",
    "answer": ["d) Son precursores de los macrófagos tisulares"],
    "options": [
    "a) Son los leucocitos granulocitos de mayor tamaño",
    "b) Son las células de la sangre más abundantes",
    "c) Cumplen su función enteramente en la sangre",
    "d) Son precursores de los macrófagos tisulares"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 55,
    "question": "Los megacariocitos son: (indique lo correcto)",
    "answer": ["b) Células generadas por endomitosis"],
    "options": [
    "a) Células hiperbasófilas multinucleadas",
    "b) Células generadas por endomitosis",
    "c) Fragmentos citoplasmáticos de un megacarioblasto",
    "d) Células cuyo citoplasma se fragmenta para originar los eritrocitos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 56,
    "question": "¿En qué sector de los órganos linfoides se encuentra una mayor cantidad de linfocitos B?",
    "answer": ["c) Nódulos linfoideos de las amígdalas"],
    "options": [
    "a) Vaina linfoide periarterial del bazo",
    "b) Corteza del timo",
    "c) Nódulos linfoideos de las amígdalas",
    "d) La paracorteza del ganglio linfático"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 57,
    "question": "Las sinusoides esplénicos se caracterizan por (indique la opción correcta)",
    "answer": ["d) Permitir el pasaje transmural de eritrocitos"],
    "options": [
    "a) Presentar una lámina basal contínua",
    "b) Localizarse en la pulpa blanca del bazo",
    "c) Ser parte de la circulación linfática",
    "d) Permitir el pasaje transmural de eritrocitos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 58,
    "question": "Cada fibra muscular estriada está limitada por:",
    "answer": ["a) Una membrana plasmática o sarcolema"],
    "options": [
    "a) Una membrana plasmática o sarcolema",
    "b) El retículo sarcoplásmico a nivel de las líneas Z",
    "c) Mitocondrias alineadas",
    "d) El perineuro"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 59,
    "question": "Cuál de las siguientes estructuras presentan funciones equivalentes en los diferentes tipos de tejidos musculares",
    "answer": ["a) Túbulos T del músculo estriado esquelético e invaginaciones y vesículas del retículo endoplasmático liso del músculo liso"],
    "options": [
    "a) Túbulos T del músculo estriado esquelético e invaginaciones y vesículas del retículo endoplasmático liso del músculo liso",
    "b) Sarcómero del estriado esquelético y trazos escalariformes del estriado cardíaco",
    "c) Uniones en hendidura en el músculo liso y uniones adherentes en el músculo estriado cardíaco",
    "d) Miocardio específico en el músculo estriado cardíaco y células satélites en el músculo estriado esquelético"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 60,
    "question": "Los queratinocitos del estrato basal de la epidermis establecen uniones celulares con la membrana basal subyacente, en relación con estas uniones, indique la opción correcta:",
    "answer": ["c) Son uniones de anclaje"],
    "options": [
    "a) Son uniones ocluyentes",
    "b) Son uniones comunicantes",
    "c) Son uniones de anclaje",
    "d) Son uniones intercelulares"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 61,
    "question": "Una fotomicrografía tomada a partir de un preparado histológico revela la presencia de una glándula simple tubular ramificada. Esta descripción es compatible con (indique la opción correcta)",
    "answer": ["d) Una glándula cuyo conducto excretor no se ramifica"],
    "options": [
    "a) Una glándula cuyo adenómero es un folículo",
    "b) Una glándula cuyo adenómero no se ramifica",
    "c) Una glándula sin conducto excretor",
    "d) Una glándula cuyo conducto excretor no se ramifica"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 62,
    "question": "¿Qué consecuencia directa produce la falta de hidroxilación de la prolina y lisian en la molécula de colágeno?",
    "answer": ["d) No se forman puentes de hidrogeno entre moléculas alfa"],
    "options": [
    "a) No se sintetiza la molécula de colágeno",
    "b) Se acumula en las vesículas de secreción",
    "c) No se forman puentes di sulfuro",
    "d) No se forman puentes de hidrogeno entre moléculas alfa"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 63,
    "question": "¿Qué tipo de colágeno es el más abundante en la lámina basal de los epitelios?",
    "answer": ["d) Tipo IV"],
    "options": [
    "a) Tipo I",
    "b) Tipo II",
    "c) Tipo III",
    "d) Tipo IV"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 64,
    "question": "En el periodo embrionario, las células adiposas blancas se originan a partir de (indique la opción correcta)",
    "answer": ["c) Células perivasculares indiferenciadas"],
    "options": [
    "a) Células madres miogénicas",
    "b) Células desdiferenciadas de la médula ósea",
    "c) Células perivasculares indiferenciadas",
    "d) Células madre epiteliales"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 65,
    "question": "El tejido cartilaginoso hialino se caracteriza por:",
    "answer": ["c) Crecer en forma intersticial y aposicional"],
    "options": [
    "a) Ser un tejido altamente vascularizado",
    "b) Presentar matriz extracelular mineralizada",
    "c) Crecer en forma intersticial y aposicional",
    "d) Presentar células con largas prolongaciones citoplasmáticas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 66,
    "question": "La perdida progresiva de densidad ósea y el deterioro de su microarquitectura, característicos de la osteoporosis, puede ser consecuencia del aumento de la resorción ósea debido a la activación exacerbada de uno de los siguientes tipos celulares:",
    "answer": ["a) Osteoclastos"],
    "options": [
    "a) Osteoclastos",
    "b) Osteocitos",
    "c) Osteoblastos",
    "d) Osteoplastos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 67,
    "question": "Con respecto a la matriz extracelular del tejido óseo (indique la correcta)",
    "answer": ["c) Los cristales de la matriz inorgánica se ensamblan y unen a las fibras de colágeno a través de la interacción con glucoproteínas multiadhesivas"],
    "options": [
    "a) El tejido óseo compacto predomina el componente inorgánico, mientras que el esponjoso predomina el orgánico",
    "b) Los componentes inorgánicos de la matriz son responsables de la rigidez que evita la vascularización del tejido óseo",
    "c) Los cristales de la matriz inorgánica se ensamblan y unen a las fibras de colágeno a través de la interacción con glucoproteínas multiadhesivas",
    "d) El principal componente orgánico de la matriz ósea son figuras de colágeno tipo II, seguido por fibras de colágeno tipo I y V"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 68,
    "question": "Los siguientes son eventos que ocurren durante la formación de los huesos largos de la pierna. <br>  1. los vasos sanguíneos invaden el centro del molde cartilaginoso trayendo con ellos preosteoblastos y células madre hematopoyéticas. <br> 2. La aparición de centros de osificación en las epífisis del molde cartilaginoso lleva a que los condrocitos se hipertrofien y degeneren. <br> 3. Una delgada cubierta de tejido óseo aparece alrededor de la región media del modelo cartilaginoso. <br> 4. Las células mesenquimales comienzan a proliferar y a agruparse en áreas específicas donde empiezan a sintetizar colágeno tipo II. <br> Indique en cuál de las opciones se presenta la secuencia cronológica correcta (más tempranos a los más tardíos):",
    "answer": ["a) 4, 3, 1 y 2"],
    "options": [
    "a) 4, 3, 1 y 2",
    "b) 4, 2, 1 y 3",
    "c) 2, 1, 3 y 4",
    "d) 1, 3, 2 y 4"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 69,
    "question": "Con respecto a las características citológicas de los eritrocitos humanos, indique la opción correcta:",
    "answer": ["c) En condiciones normales son muy deformambles"],
    "options": [
    "a) Poseen un citoesqueleto microtubular de disposición sub-plasmalemal",
    "b) La hemoglobina se almacena en sus gránulos alfa",
    "c) En condiciones normales son muy deformambles",
    "d) Son netamente basófilos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 70,
    "question": "Las siguientes enunciados en relación al proceso de eritropoyesis, son correctos a EXCEPCIÓN de:",
    "answer": ["c) Disminución progresiva de la acidófila citoplasmática"],
    "options": [
    "a) Disminución progresiva de la cantidad de citoplasma",
    "b) Aumento progresivo de la compactación de la cromatina",
    "c) Disminución progresiva de la acidófila citoplasmática",
    "d) Descentralización progresiva y expulsión del núcleo."
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 71,
    "question": "¿En qué sector de los órganos linfoides se encuentra una mayor cantidad de linfocitos T?",
    "answer": ["a) Vaina linfoide peri arterial del bazo"],
    "options": [
    "a) Vaina linfoide peri arterial del bazo",
    "b) Corpúsculo de Malpighi",
    "c) Nódulos linfoideos de las amígdalas",
    "d) Corteza superficial del ganglio linfático"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 72,
    "question": "En relación a los linfocitos presentes en los ganglios linfáticos, es correcto afirmar que:",
    "answer": ["c) Ingresan al parénquima atravesando la pared de las vénulas del alto endotelio"],
    "options": [
    "a) Ingresan al órgano mayoritariamente por los vasos linfáticos aferentes",
    "b) Salen del órgano mayoritariamente por las venas del hilio",
    "c) Ingresan al parénquima atravesando la pared de las vénulas del alto endotelio",
    "d) Los de tipo B abandonan el parénquima a través de los sinusoides venosos corticales"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 73,
    "question": "Cual de las siguientes características es típica del miocardio inespecífico y no de otros tipos de células musculares:",
    "answer": ["b) Arreglos de uniones intercelulares adherentes y comunicantes entre los extremos de células vecinas"],
    "options": [
    "a) La organización de los filamentos de miosina y actina en sarcómeros",
    "b) Arreglos de uniones intercelulares adherentes y comunicantes entre los extremos de células vecinas",
    "c) Distribución periférica de los miofilamentos determinando escasa intensidad de tinción citoplasmática",
    "d) La presencia de fibras reticulares rodeando a cada fibra muscular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 74,
    "question": "Cada célula del músculo liso se caracteriza por:",
    "answer": ["c) La unión de los filamentos delgados de actina a cuerpos densos citoplasmáticos"],
    "options": [
    "a) La unión de filamentos delgados de actina a las líneas Z",
    "b) La organización de los filamentos de miosina tal como ocurre en el estriado esquelético",
    "c) La unión de los filamentos delgados de actina a cuerpos densos citoplasmáticos",
    "d) La unión de los filamentos de actina a la invaginación del retículo sarcoplásmico"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 75,
    "question": "En una micrografía electrónica de transmisión se observa a las membranas de dos células epiteliales adyacentes aproximarse para concluir sellando el espacio intercelular en la región apical de las células. Esta unión intracelular:",
    "answer": ["c) Regula el paso de agua y el flujo de iones entre las células epiteliales adyacentes (transporte paracelular)"],
    "options": [
    "a) Permite el paso directo de pequeñas moléculas entre citoplasmas de las células adyacentes para coordinar las respuestas",
    "b) Aporta fuerza y rigidez a la capa de células epiteliales",
    "c) Regula el paso de agua y el flujo de iones entre las células epiteliales adyacentes (transporte paracelular)",
    "d) Aumenta la estabilidad global del epitelio ya que une filamentos del citoesqueleto con componentes de la lámina basal"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 76,
    "question": "Indique cuál sería el revestimiento epitelial adecuado para que suceda un intercambio gaseoso eficiente",
    "answer": ["b) Plano simple"],
    "options": [
    "a) Transicional",
    "b) Plano simple",
    "c) Pseudoestratificado",
    "d) Plano estratificado"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 77,
    "question": "El colágeno tipo II (dos) es característico de)",
    "answer": ["b) Cartílago hialino"],
    "options": [
    "a) Los tendones",
    "b) Cartílago hialino",
    "c) Láminas basales",
    "d) La epidermis"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 78,
    "question": "Los plasmocitos son células del tejido conjuntivo que se caracterizan por:",
    "answer": ["a) Presentar un extenso retículo endoplasmático rugoso"],
    "options": [
    "a) Presentar un extenso retículo endoplasmático rugoso",
    "b) Poseer gránulos conteniendo histamina y serotonina",
    "c) Diferenciarse a partir de los monocitos sanguíneos",
    "d) Poseer un núcleo poli lobulado"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 79,
    "question": "El síndrome de Marfan es producido por una alteración en el gen que codifica la fibrilina, un componente esencial de las fibras elásticas. Indique en cual de las siguientes localizaciones esperaría encontrar grandes alteraciones estructurales:",
    "answer": ["c) La pared de las grandes arterias"],
    "options": [
    "a) Los músculos esqueléticos",
    "b) Los anillos cartilaginosos de la tráquea",
    "c) La pared de las grandes arterias",
    "d) El estroma de los órganos parenquimatosos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 80,
    "question": "El eje encéfalo-entero-adiposo implica la interconexión entre el tejido adiposo, el tubo digestivo y el sistema nervioso central mediante el cual se mantiene la homeostasis energética del organismo. En este contexto: ¿En dónde se encuentran las principales células blanco de la hormona Leptina?",
    "answer": ["c) Hipotálamo"],
    "options": [
    "a) Tejido adiposo unilocular",
    "b) Intestino delgado",
    "c) Hipotálamo",
    "d) Tejido adiposo multilocular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 81,
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones menciona una característica que diferencia al cartílago articular del cartílago hialino típico?",
    "answer": ["a) Carece de pericondrio"],
    "options": [
    "a) Carece de pericondrio",
    "b) Presenta crecimiento aposicional",
    "c) Contiene grupos isogénicos de condrocitos",
    "d) Su matriz extracelular presenta agrecano"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 82,
    "question": "La función principal del sistema de canalículos óseos presentes en las laminillas óseas es:",
    "answer": ["a) Permite el intercambio de sustancias entre osteocitos y vasos sanguíneos"],
    "options": [
    "a) Permite el intercambio de sustancias entre osteocitos y vasos sanguíneos",
    "b) Permite la comunicación entre conductos de Havers cercanos",
    "c) Contener vasos sanguíneos y nervios",
    "d) Alojar los cuerpos de los osteocitos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 83,
    "question": "En el tejido óseo, aquellas laminillas que son producto del desgate de sistemas de Havers antiguos reciben el nombre de:",
    "answer": ["a) Laminillas intersticiales"],
    "options": [
    "a) Laminillas intersticiales",
    "b) Laminillas osiformes",
    "c) Laminillas circunferenciales",
    "d) Laminillas de cementación"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 84,
    "question": "Usted observa al microscopio óptico un hueso largo en crecimiento y visualiza una trabécula con matriz cartilaginosa calcificada, osteocitos, además de la presencia de matriz orgánica no calcificada y osteoblastos a su alrededor. ¿Qué trabécula está observando?",
    "answer": ["c) Osiforme"],
    "options": [
    "a) Directriz",
    "b) Osteoide",
    "c) Osiforme",
    "d) Ósea"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 85,
    "question": "Cómo se denomina al sector cartilaginoso que en su conjunto participa activamente del crecimiento longitudinal del hueso largo?",
    "answer": ["b) Disco epifisario"],
    "options": [
    "a) Epífisis",
    "b) Disco epifisario",
    "c) Diáfisis",
    "d) Metáfisis"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 86,
    "question": "Los leucocitos neutrófilos se caracterizan por:",
    "answer": ["a) Presentar gránulos conteniendo enzimas lisosomales"],
    "options": [
    "a) Presentar gránulos conteniendo enzimas lisosomales",
    "b) Tener gránulos específicos con histamina y heparina",
    "c) Presentar glucoforinas en su membrana",
    "d) Ser los agranulocitos más abundantes"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 87,
    "question": "Los cordones de Billroth se localizan en:",
    "answer": ["c) La pulpa roja del bazo"],
    "options": [
    "a) La corteza del timo",
    "b) La corteza del bazo",
    "c) La pulpa roja del bazo",
    "d) La médula de los ganglios linfáticos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 88,
    "question": "La presencia de un estroma retículo-epitelial es característico de qué órgano?",
    "answer": ["d) El timo"],
    "options": [
    "a) El bazo",
    "b) Los ganglios linfáticos",
    "c) La amígdala",
    "d) El timo"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 89,
    "question": "La observación al microscopio electrónico de un fragmento de músculo permite observar las siguientes características ultraestructurales: abundantes filamentos finos y gruesos densamente empaquetados constituyendo sarcómeros, numerosas mitocondrias y gránulos de glucógeno asociados a los sarcómeros. Invaginaciones tubulares del sarcolema (túbulos T) localizadas a nivel de los discos Z. Núcleos alejados de la membrana plasmática. En relación a lo descrito podemos decir que se trata de un corte de músculo:",
    "answer": ["d) Estriado cardíaco inespecífico"],
    "options": [
    "a) Liso",
    "b) Estriado esquelético",
    "c) Estriado cardíaco especifico",
    "d) Estriado cardíaco inespecífico"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 90,
    "question": "Con respecto a las microvellosidades (indique la opción correcta):",
    "answer": ["d) Sobre su superficie externa se localiza el glucocálix"],
    "options": [
    "a) Se localizan en el dominio basolateral de la célula",
    "b) Cada microvellosidad contiene un haz de 20-40 filamentos de vimentina",
    "c) La proteína dineína se asocia a los filamentos con la membrana plasmática",
    "d) Sobre su superficie externa se localiza el glucocálix"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 91,
    "question": "En un preparado de intestino se observa en el epitelio que lo recubre la presencia de células que presentan dos regiones: una apical expandida y otra basal estrecha. Una micrografía electrónica de transmisión de una de estas células muestra que la región expandida presenta grandes gránulos de moco que se descargan directamente sobre la superficie del epitelio, mientras que la región estrecha contacta con la lámina basal y contiene organelos como el núcleo y el retículo endoplasmático rugoso. Esta célula:",
    "answer": ["c) Es una célula de secreción exocrina"],
    "options": [
    "a) Secreta el glicocálix",
    "b) Forma parte de una glándula túbulo alveolar simple",
    "c) Es una célula de secreción exocrina",
    "d) Es una célula de secreción holocrina"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 92,
    "question": "Los mastocitos son células características del tejido conjuntivo laxo. Indique cual de las siguientes funciones es propia de este tipo celular.",
    "answer": ["b) Liberación de mediadores de la respuesta alérgica"],
    "options": [
    "a) Síntesis de componentes de la matriz extracelular",
    "b) Liberación de mediadores de la respuesta alérgica",
    "c) Síntesis de liberación de inmunoglobulinas",
    "d) Fagocitosis"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 93,
    "question": "El componente más abundante del tejido conjuntivo denso regular es",
    "answer": ["d) Fibras de colágeno tipo I"],
    "options": [
    "a) Fibroblastos",
    "b) Proteoglicanos",
    "c) Laminina y fibronectina",
    "d) Fibras de colágeno tipo I"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 94,
    "question": "¿En cual de las siguientes localizaciones es posible localizar cartílago elástico?",
    "answer": ["b) Pabellón auricular"],
    "options": [
    "a) Anillos traqueales",
    "b) Pabellón auricular",
    "c) Discos intervertebrales",
    "d) Meniscos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 95,
    "question": "Los adipocitos uniloculares se diferencian a partir de (indique la opción correcta)",
    "answer": ["b) Células mesenquimales"],
    "options": [
    "a) Fibroblastos",
    "b) Células mesenquimales",
    "c) Leucocitos",
    "d) Células madre hematopoyéticas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 96,
    "question": "El aspecto no laminillas del hueso inmaduro es una característica que lo diferencia del hueso maduro. El mencionado aspecto se debe a:",
    "answer": ["a) La disposición irregular de las fibras de colágeno"],
    "options": [
    "a) La disposición irregular de las fibras de colágeno",
    "b) La disposición aleatoria de los osteocitos",
    "c) La abundancia de matriz extracelular",
    "d) La cantidad de osteocitos por unidad de área"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 97,
    "question": "Se observa al microscopio óptico el proceso de osificación endocondral de un hueso largo y visualiza una trabécula con matriz cartilaginosa calcificada cuya superficie se encuentra rodeada de osteoblastos activos. ¿Qué trabécula está observando?",
    "answer": ["b) Osteoide"],
    "options": [
    "a) Directriz",
    "b) Osteoide",
    "c) Osiforme",
    "d) Ósea"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 98,
    "question": "Indique de qué sector depende el crecimiento en espesor de un hueso largo",
    "answer": ["d) Periostio"],
    "options": [
    "a) Centro de osificación primario",
    "b) Centro de osificación secundario",
    "c) Disco epifisario-metafisis",
    "d) Periostio"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 99,
    "question": "Una de las características propias de los leucocitos monocitos es (indique la correcta)",
    "answer": ["c) Pasar en forma unidireccional desde la sangre al tejido conectivo"],
    "options": [
    "a) Ser los agranulocitos más abundantes en sangre periférica",
    "b) Cumplir funciones fagocíticas mientras circulan en la sangre",
    "c) Pasar en forma unidireccional desde la sangre al tejido conectivo",
    "d) Diferenciarse en células plasmáticas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 100,
    "question": "Indique cual de los siguientes eventos es característico de la médula ósea roja (señale la opción correcta)",
    "answer": ["b) Producción de plaquetas"],
    "options": [
    "a) Diferenciación de plasmocitos",
    "b) Producción de plaquetas",
    "c) Capacitación de linfocitos T",
    "d) Producción de albúmina"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 101,
    "question": "Indique en cual de las siguientes regiones de los órganos linfoides es posible observar par esencia de arterias peniciliadas",
    "answer": ["b) La pulpa roja del bazo"],
    "options": [
    "a) La pulpa blanca del bazo",
    "b) La pulpa roja del bazo",
    "c) La paracorteza del ganglio linfático",
    "d) La médula del ganglio linfático"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 102,
    "question": "La capacitación y diferenciación de linfocitos T (señale la opción correcta)",
    "answer": ["c) Es dependiente de las células retículo-espinales del timo"],
    "options": [
    "a) Es completa antes de que las células abandonen la médula ósea",
    "b) Ocurre en la pulpa roja del bazo",
    "c) Es dependiente de las células retículo-espinales del timo",
    "d) Ocurre en los tejidos linfoides secundarios"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 103,
    "question": "Indique cual de las siguientes asociaciones es correcta entre la porción del disco intercalar y las uniones que lo forman:",
    "answer": ["b) Porción transversal / uniones adherentes"],
    "options": [
    "a) Porción longitudinal / uniones ocluyentes",
    "b) Porción transversal / uniones adherentes",
    "c) Porción longitudinal / hemidesmosomas",
    "d) Porción transversal / unión neuromuscular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 104,
    "question": "Con respecto a los túbulos transversos (túbulos T) de las células musculares esqueléticas:",
    "answer": ["a) Son especializaciones del sarcolema"],
    "options": [
    "a) Son especializaciones del sarcolema",
    "b) Son un reservorio de calcio",
    "c) Su luz es continua con la del retículo sarcoplásmico",
    "d) Presentan receptores para la acetilcolina"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 105,
    "question": "De las siguientes combinaciones entre el epitelio y su localización, indique cual es la correcta:",
    "answer": ["c) Epitelio estratificado plano – esófago"],
    "options": [
    "a) Epitelio de transición – mucosa intestinal",
    "b) Epitelio pseudoestratificado – piel fina",
    "c) Epitelio estratificado plano – esófago",
    "d) Epitelio simple plano – vejiga urinaria"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 106,
    "question": "En relación a los cuerpos basales, puede afirmarse que:",
    "answer": ["c) Están directamente relacionados con la formación de cilias"],
    "options": [
    "a) Están constituidos por filamentos intermedios",
    "b) Es una estructura rodeada de membrana",
    "c) Están directamente relacionados con la formación de cilias",
    "d) Presenta un patrón 9+2"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 107,
    "question": "Entre dos células epiteliales adyacentes se observa la presencia de una estructura con forma de banda que las mantiene unidas. La molécula transmembrana que media esa unión es la cadherina. Indique cómo se llama dicha estructura:",
    "answer": ["c) Zona adherente"],
    "options": [
    "a) Desmosoma",
    "b) Zona ocluyente",
    "c) Zona adherente",
    "d) Adhesión focal"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 108,
    "question": "El síndrome de Marfan es un trastorno autosómico dominante complejo del tejido conjuntivo, en el que la expresión del gen que codifica para la fibrilina-1 (FBN1) es anormal. ¿Qué alteraciones presentan en consecuencia los pacientes?:",
    "answer": ["b) Alteraciones en la formación de fibras elásticas"],
    "options": [
    "a) Problemas en la síntesis de fibras de colágeno",
    "b) Alteraciones en la formación de fibras elásticas",
    "c) Diferenciación anormal de los fibroblastos",
    "d) Alteraciones en la unión de las células a la matriz extracelular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 109,
    "question": "En un preparado histológico se observa, en un sector correspondiente a tejido conjuntivo, una célula pequeña, de forma esférica, con un núcleo esférico, heterocromático, rodeado por un delgado reborde de citoplasma basófilo. ¿A qué tipo celular corresponde la descripción? Indique la opción correcta:",
    "answer": ["a) Linfocito"],
    "options": [
    "a) Linfocito",
    "b) Plasmocito",
    "c) Macrófago",
    "d) Mastocito"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 110,
    "question": "Es un preparado histológico de glándula mamaria usted observa en un sector del órgano un tejido constituido por un gran número de haces gruesos de fibras colágenas dispuestas en múltiples direcciones, entre los que se observan escasos núcleos celulares. ¿A qué variedad de tejido corresponde la descripción? Indique la opción correcta:",
    "answer": ["a) Tejido conjuntivo denso irregular"],
    "options": [
    "a) Tejido conjuntivo denso irregular",
    "b) Tejido epitelial pseudoestratificado cilíndrico",
    "c) Tejido conjuntivo laxo",
    "d) Tejido cartilaginoso"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 111,
    "question": "El tejido adiposo blanco se diferencia de la grasa parda en que las células que lo componen:",
    "answer": ["c) Presentan menor cantidad de mitocondrias"],
    "options": [
    "a) No contactan con vasos sanguíneos",
    "b) Poseen mayor cantidad de citoplasma",
    "c) Presentan menor cantidad de mitocondrias",
    "d) Poseen mayor número de gotas lipídicas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 112,
    "question": "Las siguientes opciones describen fenómenos observables en el cartílago presente en un centro primario de osificación, indique cual de ellas NO es correcta:",
    "answer": ["d) Fibrosis de la matriz"],
    "options": [
    "a) Acumulación de glucógeno",
    "b) Hipertrofia condrocitaria",
    "c) Vacuolización del citoplasma",
    "d) Fibrosis de la matriz"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 113,
    "question": "Respecto al proceso de osificación endocondral, se puede AFIRMAR que:",
    "answer": ["d) En la epífisis se inicia la nacimiento"],
    "options": [
    "a) Progresa desde la epífisis hacia la diáfisis",
    "b) La placa epifisaria permite aumentar el grosor de la diáfisis",
    "c) Los centros de osificación primarios se desarrollan en la epífisis",
    "d) En la epífisis se inicia la nacimiento"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 114,
    "question": "La observación al microscopio óptico de un fragmento de tejido óseo coloreado con hematoxilina y eosina permite visualizar una célula gigante, multinucleada e intensamente eosinófila. Dicha célula se localiza en una depresión de la superficie de una trabécula ósea. En base a esta descripción, indique lo correcto:",
    "answer": ["a) Libera protones en la depresión en que se localiza"],
    "options": [
    "a) Libera protones en la depresión en que se localiza",
    "b) Dicha célula posee muy escasas mitocondrias",
    "c) Se trata de un osteoblasto hiperactivo",
    "d) Deriva de células mesenquimáticas indiferenciadas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 115,
    "question": "En una micrografía electrónica de transmisión se observa parte del citoplasma de una célula. En lla se evidencia claramente la presencia de: numerosos gránulos de glucógeno y mitocondrias ubicados entre sarcómeros, así como la presencia de díadas. De acuerdo a los elementos presentes en la misma, podemos confirmar que se trata de:",
    "answer": ["b) Una célula muscular estriada del miocardio contráctil"],
    "options": [
    "a) Una célula mioepitelial",
    "b) Una célula muscular estriada del miocardio contráctil",
    "c) Una célula muscular estriada de la variedad esquelética",
    "d) Una célula muscular lisa"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 116,
    "question": "Indique cual de las siguientes que puede encontrarse en las células del tejido muscular es la única de la variedad lisa:",
    "answer": ["c) Caveolas en la membrana plasmática"],
    "options": [
    "a) Tubérculos transversos",
    "b) Discos intercalares",
    "c) Caveolas en la membrana plasmática",
    "d) Cisternas terminales del retículo sarcoplásmico"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 117,
    "question": "En relación a la diferenciación de los linfocitos T, indique la respuesta correcta:",
    "answer": ["d) Es dependiente de las células epitelioreticulares del timo"],
    "options": [
    "a) Ocurre en la pulpa blanca del bazo",
    "b) Resulta en la formación de células plasmáticas",
    "c) Ocurre en los tejidos linfoides secundarios",
    "d) Es dependiente de las células epitelioreticulares del timo"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 118,
    "question": "En la mucosa de los tractos gastrointestinal, respiratorio y genitourinario se pueden distinguir acúmulos de linfocitos distribuidos al azar, a los que damos el nombre de:",
    "answer": ["b) MALT (tejido linfoide asociado a las mucosas)"],
    "options": [
    "a) Folículos linfoides",
    "b) MALT (tejido linfoide asociado a las mucosas)",
    "c) Placas de Peyer",
    "d) Pulpa blanca"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 119,
    "question": "En un preparado histológico se observa una estructura canalicular revestida por un epitelio compuesto por células bajas y células altas. Si bien ambos tipos celulares contactan con la membrana basal solo las células exhiben largas especializaciones de membrana inmóviles (de 120um de largo). En base a esto es correcto afirmar que el epitelio analizado:",
    "answer": ["d) Las células altas presentan estereocilios"],
    "options": [
    "a) Es de tipo estratificado",
    "b) Las células bajas son células holócrinas",
    "c) Está vinculado con el transporte de sustancias sobre la superficie epitelial",
    "d) Las células altas presentan estereocilios"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 120,
    "question": "Indique cual de las siguientes opciones hace referencia al concepto de “parácrino”",
    "answer": ["a) La célula blanca se encuentra localizada en la vecindad de las células que secretan la señal"],
    "options": [
    "a) La célula blanca se encuentra localizada en la vecindad de las células que secretan la señal",
    "b) Las unidades secretoras que conformar la glándula presentan células serosas y mucosas",
    "c) La célula glandular pierde una pequeña porción de su citoplasma junto con el producto de secreción",
    "d) La glándula presenta adenómeros tanto en forma de tubo como de acino"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 121,
    "question": "¿Cuál de las siguientes variedades de tejido conjuntivo suele formar la cápsula y tabiques de los órganos parenquimatosos?",
    "answer": ["a) Tejido conjuntivo denso irregular"],
    "options": [
    "a) Tejido conjuntivo denso irregular",
    "b) Tejido conjuntivo laxo",
    "c) Tejido conjuntivo denso regular",
    "d) Tejido conjuntivo reticular"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 122,
    "question": "Un paciente presenta deformaciones esqueléticas, tendencia a sufrir fracturas y rotura de tendones luego de traumatismos muy leves. En el servicio donde usted ejerce dispone de un laboratorio clínico en el que se ofrece el servicio de secuenciación génica de numerosos genes vinculados a distintas afecciones. Si para realizar el diagnóstico únicamente pudiera estudiar la secuencia de un gen, ¿cuál de los siguientes genes tiene mayor posibilidad de presentar una mutación que afecta su productoen este paciente? Indique la opción correcta:",
    "answer": ["c) Gen COL1A1, que codifica para una cadena de colágeno tipo I"],
    "options": [
    "a) Gen ELN, que codifica para la proteína elastina",
    "b) Gen COL2A1, que codifica para una cadena alfa de colágeno tipo II",
    "c) Gen COL1A1, que codifica para una cadena de colágeno tipo I",
    "d) Gen FBN1, que codifica para la proteína firbrilina-1"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 123,
    "question": "La observación al microscopio, en un corte de tejido cartilaginoso hialino, de agrupaciones de condrocitos muy juntos entre sí dispuestos en fila o en hileras permite afirmar que estamos observando:",
    "answer": ["a) Grupos isogénicos axiales"],
    "options": [
    "a) Grupos isogénicos axiales",
    "b) Grupos isogénicos coronales",
    "c) Grupos condrogénicos axiales",
    "d) Grupos condrogénicos coronales"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 124,
    "question": "La observación al microscopio óptico de un tejido caracterizado por células con múltiples inclusiones lipídicas citoplasmáticas con núcleo redondeado y ligeramente excéntrico nos permite afirmar que estamos frente a:",
    "answer": ["c) Tejido adiposo pardo"],
    "options": [
    "a) Cartílago hialino",
    "b) Epitelio glandular exocrino",
    "c) Tejido adiposo pardo",
    "d) Tejido conjuntivo denso"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 125,
    "question": "Indique cual de las siguientes opciones es correcta en relación a los sistemas intersticiales presentes en el tejido óseo:",
    "answer": ["c) Están formados pro restos de osteonas envejecidas"],
    "options": [
    "a) Se unen entre sí a través de conductos de Volkmann",
    "b) Se disponen alrededor del conducto de Havers",
    "c) Están formados pro restos de osteonas envejecidas",
    "d) Son característicos del tejido óseo esponjoso"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 126,
    "question": "Respecto a la osificación intermembranosa, es correcto afirmar que:",
    "answer": ["d) Su centro de osificación primario se genera a partir de un grupo de células mesenquimáticas"],
    "options": [
    "a) Se inicia a partir de un modelo de cartílago hialino",
    "b) Se lleva a cabo sin la formación de trabéculas",
    "c) Es un proceso no vascularizado",
    "d) Su centro de osificación primario se genera a partir de un grupo de células mesenquimáticas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 127,
    "question": "Con respecto al disco o placa epifisaria es correcto afirmar que:",
    "answer": ["c) Disminuye en forma gradual al finalizar el periodo de crecimiento"],
    "options": [
    "a) Está formado por células osteoprogenitoras",
    "b) Se transforma en cartílago articular en el adulto",
    "c) Disminuye en forma gradual al finalizar el periodo de crecimiento",
    "d) Determina el crecimiento en espesor del hueso"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 128,
    "question": "La observación al microscopio de un órgano linfoide en el cual los linfocitos se agrupar rodeando estructuras vasculares; caracterizado por la presencia de capilares cuyas paredes presentan un endotelio y lámina basal discontinua, nos permite hacer un diagnóstico de:",
    "answer": ["a) Bazo"],
    "options": [
    "a) Bazo",
    "b) Linfonodo",
    "c) Timo",
    "d) Amígdala"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 129,
    "question": "En la corteza el timo los linfocitos T se ubican en los espacios delimitados por una red de:",
    "answer": ["a) Células epitelio-reticulares"],
    "options": [
    "a) Células epitelio-reticulares",
    "b) Fibras de colágeno",
    "c) Fibras elásticas con macrófagos asociados",
    "d) Células y fibras conjuntivo-reticulares"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 130,
    "question": "En un corte de tejido muscular estriado esquelético se realiza una técnica de inmunofluorescencia para localizar a la proteína distrofina. La marca fluorescente indicará la presencia de esta proteína en:",
    "answer": ["c) El sarcolema"],
    "options": [
    "a) La línea Z",
    "b) La banda H",
    "c) El sarcolema",
    "d) El retículo sarcoplásmico"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 131,
    "question": "De las siguientes estructuras del músculo estriado, indique aquella que es exclusiva de la variedad cardíaca:",
    "answer": ["a) Díadas"],
    "options": [
    "a) Díadas",
    "b) Elementos contráctiles organizados en sarcómeros",
    "c) Tubérculos transversos (T)",
    "d) Retículo sarcoplásmico"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 132,
    "question": "El epitelio que reviste las vías respiratorias se caracteriza por:",
    "answer": ["b) Presentar glándulas unicelulares"],
    "options": [
    "a) Carecer de células ciliadas",
    "b) Presentar glándulas unicelulares",
    "c) Poseer varias capas de células",
    "d) Predominancia de células cuboideas"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 133,
    "question": "En un preparado histológico teñido con hematoxilina y eosina, se observa un corte de un órgano parenquimatoso. En el tejido que compone dicho órgano se reconocen abundantes células muy juntas entre sí, dispuestas en cordones o acúmulos, ausencia de conductos y gran abundancia de capilares. En base a estos hallazgos es correcto afirmar que:",
    "answer": ["c) Se trata de un epitelio de secreción endócrina"],
    "options": [
    "a) Se trata de tejido conjuntivo laxo",
    "b) Estamos observando un epitelio estratificado",
    "c) Se trata de un epitelio de secreción endócrina",
    "d) La unidad funcional del mismo es el acino"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 134,
    "question": "Respecto a los componentes del tejido conjuntivo, es correcto decir que:",
    "answer": ["c) Las fibras elásticas se tiñen de color violeta con la tinción de orceína"],
    "options": [
    "a) Las fibras de colágeno se tiñen de color verde con la tinción tricrómica",
    "b) Las fibras reticulares se tiñen de color azul con la tinción H-E",
    "c) Las fibras elásticas se tiñen de color violeta con la tinción de orceína",
    "d) La sustancia fundamental se tiñe con colores argirófilos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 135,
    "question": "Respecto a las células del tejido conjuntivo, podemos afirmar que:",
    "answer": ["c) Los plasmocitos presentan un patrón de cromatina en forma de rueda de carro"],
    "options": [
    "a) Los fibroblastos en resposo poseen gran cantidad de núcleos",
    "b) Los neutrófilos presentan gránulos metacromáticos en su citoplasma",
    "c) Los plasmocitos presentan un patrón de cromatina en forma de rueda de carro",
    "d) Los linfocitos presentan cristales amorfos en su citoplasma"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 136,
    "question": "Del tejido conjuntivo denso irregular podemos afirmar que:",
    "answer": ["b) Poseen escaso número de células libres"],
    "options": [
    "a) Sus elementos fibrilares están muy dispersos",
    "b) Poseen escaso número de células libres",
    "c) Es la variedad que se localiza adyacente a los epitelios",
    "d) Es característico de los tendones"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 137,
    "question": "En los adipocitos pardos los lípidos se almacenan bajo la forma de:",
    "answer": ["c) Triglicéridos"],
    "options": [
    "a) Ácidos grasos libres",
    "b) Glicerol",
    "c) Triglicéridos",
    "d) Colesterol"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 138,
    "question": "Cuál de las siguientes corresponde a una característica del tejido adiposo multilocular que lo diferencia del unilocular?",
    "answer": ["c) Un alto contenido de UCP-1 en las mitocondrias"],
    "options": [
    "a) Su origen a partir de células madre mesenquimales",
    "b) Que está ausente en el adulto",
    "c) Un alto contenido de UCP-1 en las mitocondrias",
    "d) Presencia de una lámina externa asociada a las fibras de colágeno tipo III"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 139,
    "question": "De los procesos mencionados a continuación, indique cuál es la consecuencia de las mitosis de los condrocitos:",
    "answer": ["c) Formación de grupos isogénicos"],
    "options": [
    "a) Crecimiento aposicional del tejido",
    "b) Amento de la cantidad de matriz extracelular",
    "c) Formación de grupos isogénicos",
    "d) Aumento de espesor del pericondrio"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 140,
    "question": "Indique cuales de los elementos de tejido óseo mencionados a continuación son fundamentales para la llegada de nutrientes a los osteocitos, eliminación de deshechos y otros intercambios con los vasos sanguíneos:",
    "answer": ["b) Los canalículos óseos"],
    "options": [
    "a) La matriz ósea",
    "b) Los canalículos óseos",
    "c) Las laminillas óseas",
    "d) El periostio"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 141,
    "question": "En relación a las vainas conjuntivas que rodean el músculo estriado esquelético, es correcto afirmar que:",
    "answer": ["d) El endomisio contiene colágeno de tipo III"],
    "options": [
    "a) El endomisio está formado por tejido conjuntivo denso",
    "b) El perimisio no se identifica al microscopio óptico",
    "c) El epimisio rodea cada fibra muscular",
    "d) El endomisio contiene colágeno de tipo III"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 142,
    "question": "La mayor diferencia del tejido óseo inmaduro con respecto al maduro corresponde fundamentalmente a:",
    "answer": ["a) La disposición reticular desordenada del colágeno"],
    "options": [
    "a) La disposición reticular desordenada del colágeno",
    "b) Su aspecto esponjoso trabecular",
    "c) Que carece de matriz calcificada",
    "d) Que no tiene osteocitos"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 143,
    "question": "Indique la opción verdadera en relación a la médula ósea:",
    "answer": ["b) Su estroma está constituido por macrófagos, células, fibras reticulares y adipocitos"],
    "options": [
    "a) Produce linfocitos durante todo el período embrionario y fetal",
    "b) Su estroma está constituido por macrófagos, células, fibras reticulares y adipocitos",
    "c) No posee células madre luego del nacimiento",
    "d) Produce linfocitos B y T maduros"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 144,
    "question": "Con respecto a las plaquetas, es correcto afirmar que:",
    "answer": ["c) Poseen gránulos que contienen factor de Von Willebran y Trombospondina"],
    "options": [
    "a) Se generan por la fragmentación de prolongaciones de las células endoteliales",
    "b) Poseen un núcleo pequeño no visible al microscopio óptico",
    "c) Poseen gránulos que contienen factor de Von Willebran y Trombospondina",
    "d) Su diámetro oscila entre 10 y 12 micras"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 145,
    "question": "El parénquima del bazo se divide en dos grandes regiones con distinta función, ¿en cuál de estas regiones se inicia la respuesta inmune?",
    "answer": ["b) Pulpa blanca"],
    "options": [
    "a) Corteza",
    "b) Pulpa blanca",
    "c) Médula",
    "d) Pulpa roja "
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },

    {
    "numb": 146,
    "question": "La función de la corteza del timo es:",
    "answer": ["a) Capacitar a los linfocitos T"],
    "options": [
    "a) Capacitar a los linfocitos T",
    "b) Reconocer antígenos transportados por la linfa",
    "c) Eliminar eritrocitos dañados o envejecidos",
    "d) Reconocer antígenos transportados por la sangre"
    ],
    "discipline": "Histo",
    "comment": "",
    },
];